
\section{Uporabljena oprema}

Raziskava poteka inkrementalno z dvema glavnima korakoma. Najprej razvijemo
Fizično plast, nato pa v dveh korakih razvijemo Povezovalno plast -- programski
del komunikacije. Prvi korak obsega izdelavo enostavnejšega komunikacijskega
programa, ki omogoča samo pošiljanje podatkov. Drugi korak obsega izdelavo
komunikacijskega programa, ki omogoča pošiljanje in sprejemanje podatkov.


\section{Uporabljena oprema}

Za razvoj smo uporabili izključno prosta ter odprtokodna orodja in programe
(ang. \emph{Free and open-source software}). Ker smo program napisali v C-ju
smo potrebovali prevajalnik. Uporabili smo \emph{arm-none-eabi-gcc}
\parencite{arm-none-eabi-gcc}.
Za razhroščevanje in nalaganje programov na mikrokrmilnik smo uporabili
\emph{gdb} \parencite{gdb} ter \emph{openocd} \parencite{openocd}.
Za avtomatizacijo prevajanja smo uporabili \emph{GNU make}
\parencite{gnu-make}.

Poleg programske opreme pa smo potrebovali še napravo, ki povezuje računalnik
ter mikrokrmilnik. Uporabili smo vezje s čipom FT2232 \parencite{ft2232}.


\section{Fizična plast za pošiljanje podatkov}

Po standardu potrebujemo približno 100 mA tokovne zmogljivosti na Ethernet
izhodu. Je le potrebno upoštevati, da je maksimalna predvidena razdalja
Ethernet komunikacije 100 m.
Naš mikrokrmilnik na posamezni izhodni sponki zmore do 15 mA toka.  Dodati
moramo tokovni ojačevalnik. Oziramo, bistveno moramo zmanjšati izhodno upornost
našega napetostnega vira -- izhodne sponke mikrokrmilnika.

Za vsak vodnik parice smo uporabili en polovičen H mostič s parom P ter N
kanalnega MOSFET tranzistorja (push -- pull vezava), slika \ref{tx_phy}.
V logičnem smislu smo s tem dodali neželjen inverter signala, kar moramo
upoštevati v programski implementaciji.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/tx_phy.png}
  \caption{Fizična plast za pošiljanje podatkov\label{tx_phy}}
\end{figure}

MOSFET tranzistorji imajo med izvorom (ang. \emph{source}) ter vrati (ang.
\emph{gate}) kapacitivnost (ang. \emph{gate capacitance}), ki v našem primeru ni
zanemarljive vrednosti.

Mikrokrmilnik STM32G071GB  na sponki omogoča največjo kapacitivnost
$\sim \SI{30}{\pico\farad}$ \parencite{stm32g071}.
Seveda nižja kapacitivnost rezultira v krajših prehodih med vrednostma
digitalnega signala na sponki mikrokrmilnika.

Uporabili smo sledeče MOSFET tranzistorje:
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1ex}
  \item FDV301N -- N-kanalni, kapacitivnost vrat: $\SI{9.5}{\pico\farad}$
    \parencite{fdv301n}
  \item FDV302P -- P-kanalni, kapacitivnost vrat: $\SI{11}{\pico\farad}$
    \parencite{fdv302p}.
\end{itemize}


Vezje za ureditev tokovne obremenitve izhodnih tranzistorjev vključuje še dva 
$\SI{10}{\nano\farad}$ keramična kondenzatorja ter upor vrednosti
$\SI{100}{\ohm}$.
Ta sklop je vezan na ponore tranzistorjev.



\section{Implementacija pošiljanja podatkov z GPIO}

Protokol 10BASE-T pošilja bite s hitrostjo 10 Mbps, trajanje vsakega bita je
$\SI{100}{\nano\second}$.
Če pošljemo bit, ki je enak prejšnjemu, signal vsebuje dve tranziciji, če pa je
drugačen, pa le eno (kodiranje Manchester).
Zaporedje alternirajočih ničel in enic rezultira v pravokotnem signalu s
frekvenco $\SI{5}{\mega\hertz}$, zaporedje samih enic (ali samih ničel) rezultira
v pravokotnem signalu s frekvenco $\SI{10}{\mega\hertz}$.

Pravokotni signal $\SI{10}{\mega\hertz}$ vsebuje 20 milijonov tranzicij na
sekundo. To pomeni, da mora mikrokrmilnik delovati s frekvenco
$\SI{20}{\mega\hertz}$ ali njenim celoštevilskim večkratnikom.
Zaradi poenostavitve smo izbrali frekvenco $\SI{20}{\mega\hertz}$.


Krmiliti moramo dva polovična H mostiča s priključki tx\_p ter tx\_n, slika
\ref{tx_phy}.
Ko sta napetosti na priključkih tx\_p ter tx\_n enaki, tok ne teče, saj
sta napetosti na izhodu obeh mostičev enaki.
Ko je napetost na tx\_p ``0'' (blizu 0 V), na tx\_n pa ``1'' (blizu 3.3 V --
napajalna napetost), dobimo tok od Q1 k Q4. Glede na J1 je ta tok pozitiven.
Ko je napetost na tx\_p ``1'' na tx\_n pa ``0'' od Q3 k Q2. Glede na J1 je ta
tok negativen.

Priključek tx\_p smo povezali na priključek mikrokrmilnika GPIOB\_0, tx\_n pa na
GPIOB\_1.
Nato smo morali napisati program, ki krmili priključka GPIOB\_0 ter GPIOB\_1.
Program mikrokrmilnika smo napisali v C-ju z izjemo dela, ki pošilja
pakete. Ker mora biti ta do cikla točen, smo ga implementirali v zbirniku.

Lahko bi celoten Ethernet paket zapisali kot zaporedje ukazov zbirnika, ki
krmili dva priključka za dva polovična H mostiča.
V tem primeru za pošiljanje enega bita porabimo 2 ukaza zbirnika, kot je
prikazano v psevdokodi:

\begin{lstlisting}
// poslji bit 1
// nastavi prikljucek GPIOB_0 na 1
// ter prikljucek GPIOB_1 na 0
str 0x00020001, GPIOB_BSRR
// nastavi prikljucek GPIOB_0 na 0
// ter prikljucek GPIOB_1 na 1
str 0x00010002, GPIOB_BSRR


// poslji bit 0
// nastavi prikljucek GPIOB_0 na 0
// ter prikljucek GPIOB_1 na 1
str 0x00010002, GPIOB_BSRR
// nastavi prikljucek GPIOB_0 na 1
// ter prikljucek GPIOB_1 na 0
str 0x00020001, GPIOB_BSRR

// poslji vse ostale bite
.
.
.
// povrni oba mostica v nedejavno stanje
// nastavi prikljucka GPIOB_0 ter GPIOB_1 na 1
str 0x00000003, GPIOB_BSRR
\end{lstlisting}

V tem primeru bi morali vse pakete, ki jih želimo kadarkoli poslati, pred tem
ročno (ali pa strojno) zapisati v zbirniku. Omejeni smo tudi z velikostjo FLASH
pomnilnika mikrokrmilnika.

\newpage

Mikrokrmilnik STM32G071GB pa lahko programe izvaja tudi iz RAM pomnilnika.
To pomeni, da moramo v zbirniku zapisati le tri ``funkcije''. Dve, ki pošljeta
Manchester kodiran bit ``0'' in ``1'' ter eno, ki povrne oba mostiča v nedejavno
stanje.

\begin{lstlisting}
// poslji bit 0
str 0x00010002, GPIOB_BSRR
str 0x00020001, GPIOB_BSRR

// poslji bit 1
str 0x00020001, GPIOB_BSRR
str 0x00010002, GPIOB_BSRR

// povrni oba mostica v nedejavno stanje
str 0x00000003, GPIOB_BSRR
\end{lstlisting}

Poleg teh treh ``funkcij'' v zbirniku smo napisali še nekaj C-jevskih funkcij, ki
v času delovanja (ang. \emph{runtime}) paket, ki ga želimo poslati, prevedejo v
izvršljivo kodo, sestavljeno iz zaporedja zgornjih treh ukazov in zapišejo v
RAM. Nato pa zaženejo ta ravnokar sestavljeni program iz RAM-a.


\section{Fizična plast za sprejemanje podatkov}

Sprejemanje podatkov je v splošnem bolj zapleteno kot pošiljanje.
Kot smo že prej omenili, so signali na paricah diferencialni. To pomeni, da
moramo napetost na negativnem priključku ``RD-'' odšteti od napetosti na
pozitivnem priključku ``RD+''.
S tem se znebimo sofaznih motenj.

Diferencialnega sprejemnika ni smisleno delati z diskretnimi MOSFET
tranzistorji.
Uporabili smo diferencialni sprejemnik -- primerjalnik, komparator
\emph{MAX3280EAUK+T} \parencite{max3280e}.
Priključka primerjalnika ``A'' in ``B'' smo povezali na
priključka``RD+'' ter ``RD-''. Izhod iz diferencialnega sprejemnika pa smo
poimenovali ``rx\_p'', slika \ref{rx_phy}.

Dodali smo še terminacijski upor z vrednostjo $\SI{100}{\ohm}$.
Terminacijski upor preprečuje odboj signala.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/rx_phy.png}
  \caption{Fizična plast za sprejemanje podatkov\label{rx_phy}}
\end{figure}



\section{Implementacija pošiljanja in sprejemanja podatkov z SPI in DMA}

\subsection{Dekodiranje Manchester kodiranega}

Dekodiranje Manchester kodiranega signala je kompleksnejše od pošiljanja.
Za dekodiranje obstaja več načinov \parencite{fpga4fun-decoding},
Opisali bomo način s fazno zaklenjeno zanko ter s hitrejšim vzorčenjem.


\textbf{Fazno zaklenjena zanka}

S pomočjo fazno zaklenjene zanke (ang. \emph{Phase locked loop -- PLL}), lahko
lastno uro sinhroniziramo z uro Manchester signala ter nato izločimo podatke
\parencite{aholme-pll}.

\textbf{Hitrejše vzorčenje}

Druga možnost je, da signal vzorčimo hitreje (ang. \emph{oversampling}). V
Manchester kodiranju vsako visoko ali nizko stanje traja $\SI{50}{\nano\second}$
ali pa $\SI{100}{\nano\second}$. Hitrost vzorčenja mora biti dovolj velika, da
lahko ne glede na fazni zamik signala ločimo med pulzom dolgim
$\SI{50}{\nano\second}$ ter $\SI{100}{\nano\second}$.
Za 10BASE-T (10 Mbps) mora biti hitrost vzorčenja vsaj $\SI{30}{\mega\hertz}$
\parencite{lohr14}.

Ker uporabljamo mikrokrmilnik, smo se odločili za način s hitrejšim vzorčenjem.

\subsection{Implementacija pošiljanja}

V tej implementaciji smo namesto GPIO-jev uporabili periferni enoti za SPI ter
DMA.

Hitrost SPI-ja smo nastavili na $\SI{40}{\mega\hertz}$. Ta frekvenca nam omogoča
pošiljanje ter sprejemanje podatkov hkrati. Če bi želeli podatke le pošiljati bi
bilo dovolj $\SI{20}{\mega\hertz}$, če bi jih želeli le sprejemanje pa
$\SI{30}{\mega\hertz}$.

DMA (ang. \emph{Direct memory access}) lahko kopira podatke iz enega na drugo
mesto v RAM pomnilniku, medtem ko lahko procesor počne nekaj popolnoma
drugega.
DMA v mikrokrmilniku, ki ga uporabljamo, omogoča tudi, da DMA podatke, ki
prispejo po SPI-ju kopira v RAM pomnilnik, ter, da podatke iz RAM pomnilnika
pošlje preko SPI-ja.

Implementacija pošiljanja je sledeča:
DMA smo nastavili tako, da podatke iz polja v RAM pomnilniku konstantno
pošilja preko SPI-ja. Ko pride do konca polja, začne znova.
Tako je potrebno podatke, ki jih želimo poslati, le zapisati v RAM ter malo
počakati, da jih DMA preda SPI-ju.

Problem nastane, ker ima SPI le en podatkovni izhod -- ``MOSI''. Mi pa
potrebujemo dva signala, da z njima krmilimo dva polovična H mostiča, ki
ustvarita diferencialni izhod.
Drugi problem pa je, da se bodo podatki v RAM pomnilniku, v kolikor jih ne
izbrišemo, neprestano pošiljali.

Oba problema smo rešili s preprostim logičnim vezjem ter dodatnim priključkom na
mikrokrmilniku.
Priključek na mikrokrmilniju (poimenovali smo ga ``out\_enable'') nastavimo na
visoko stanju takrat, ko želimo, da se podatki prenesejo do H mostičev. Drugače
pa ga nastavimo na nizko stanje.

Logično vezje je prikazano na sliki \ref{nand_demux}. Ker pa nismo imeli dovolj
hitrih diskretnih logičnih elementov smo vezje opisali v jeziku Verilog ter
prenesli na FPGA.

Opis z Verilog-om:

\begin{lstlisting}
assign tx_p = !(out_en & mosi);
assign tx_n = !(out_en & (~mosi));
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pic/nand_demux.png}
  \caption{Logično vezje\label{nand_demux}}
\end{figure}


V našem programu smo nato paket, ki ga želimo poslati, najprej zapisali v
Manchester kodirani obliki, nato pa smo ga prepisali v del RAM pomnilnika do
katerega dostopa DMA.
Za krmiljenje priključka ``out\_enable'' smo uporabili časovnik.
Časovnik smo nastavili tako, da točno po koncu pošiljanja paketa priključek
``out\_enable'' spremenil v nizko stanje. S tem smo preprečili, da bi paket
pomotoma poslali večkrat.

\subsection{Implementacija sprejemanja}

Za sprejemanje podatkov smo priključek ``rx\_p'' iz slike \ref{rx_phy}
priključili direktno na ``MISO'' priključek mikrokrmilnika.

Preden lahko paket sprejmemo moramo vedeti ali sploh prihaja. Zato smo
priključek ``rx\_p'' povezali še na priključek mikrokrmilnika, ki omogoča
prekinitev ob spremembi stanja priključka (ang. \emph{Pin change interrupt}).

Ko zaznamo, da paket prihaja vklopimo drugi DMA, ki podatke iz SPI-ja zapisuje v
RAM pomnilnik.
Seveda pa moramo vedeti tudi kdaj se paket konča. Zato sproti spremljamo
priključek ``rx\_p''. Ko zaznamo, da je dolgo časa v visokem stanju se je paket
končal. Takrat izklopimo drugi DMA.

Ostane nam le še programsko dekodiranje Manchester kodiranega paketa, ki je
sedaj zapisan v RAM pomnilniku.

